Question: How much space is left on my device?
Answer: To check available disk space, run the command df -h. This will display available space on each mounted filesystem in a human-readable format.

Question: How much RAM is left to use?
Answer: Use the command free -h to see memory usage. The available column shows how much RAM is still available for use.

Question: What is the current CPU usage?
Answer: Run the command top or htop to view real-time CPU usage, or mpstat for per-CPU statistics.

Question: How do I check the system uptime?
Answer: Use uptime to see how long the system has been running and the current load average.

Question: How do I list all running processes?
Answer: The command ps aux lists all running processes with details like user, CPU, and memory usage.

Question: How do I find the IP address of my device?
Answer: Run ip a or ifconfig to view network interfaces and their associated IP addresses.

Question: How can I restart my device?
Answer: Use sudo reboot to restart the system. For shutdown, use sudo shutdown now.

Question: How do I view system logs?
Answer: Use journalctl for logs managed by systemd, or cat /var/log/syslog for general system logs.

Question: How can I see disk usage for each folder?
Answer: Run du -h --max-depth=1 /path/to/folder to see the size of each directory.

Question: How do I change directory permissions?
Answer: Use chmod followed by the permission settings and directory name, e.g., chmod 755 /path/to/directory.

Question: How can I list all installed packages that start with the name "python-"? Answer: Use the command dpkg -l 'python-*' on Debian-based systems, or rpm -qa | grep '^python-' on Red Hat-based systems, to list installed packages that start with "python-".

Question: How can I check the status of my network interfaces? Answer: Use the command ip link show to see the status of each network interface, including whether they are up or down. Alternatively, nmcli device status can be used if NetworkManager is available.

Question: How can I see a list of open ports on my device? Answer: Run sudo netstat -tuln or sudo lsof -i -P -n to list open ports and the associated services.

Question: How do I display network traffic statistics? Answer: Use iftop or nload to view live network traffic statistics. You may need to install these tools first using your package manager.

Question: How can I find out which process is using a specific port? Answer: Use sudo lsof -i :<port-number> (replace <port-number> with the specific port) to identify the process using that port.

Question: How do I check disk health or S.M.A.R.T. status? Answer: Use sudo smartctl -H /dev/sdX (replace X with the appropriate disk identifier) to check the health of a drive if you have smartmontools installed.

Question: How can I find the top directories by disk usage? Answer: Run du -h /path/to/directory | sort -rh | head -10 to get the top 10 largest directories within a specified path.

Question: How can I check if my firewall is active? Answer: On systems with ufw, use sudo ufw status. For firewalld, use sudo firewall-cmd --state. Alternatively, sudo iptables -L shows active firewall rules.

Question: How can I display the current routing table? Answer: Use ip route show or netstat -r to display the current routing table, including default gateways and interface routes.

Question: How do I test internet connectivity from the command line? Answer: Run ping -c 4 google.com to send four packets to Google and check internet connectivity. For more detailed output, use curl -I https://www.google.com or wget --spider https://www.google.com.

Question: How do I measure network latency to a specific server? Answer: Use ping <server-ip-or-url> to measure latency. Alternatively, mtr <server-ip-or-url> combines ping and traceroute for more detailed latency information.

Question: How can I create a compressed archive of a directory? Answer: Use tar -czvf archive_name.tar.gz /path/to/directory to create a compressed .tar.gz archive of the specified directory.

Question: How can I find recently modified files? Answer: Use find /path/to/directory -type f -mtime -N (replace N with the number of days, e.g., -1 for files modified within the last day) to find recently modified files in a directory.

Question: How do I clear the system cache memory? Answer: Run sudo sync; echo 3 | sudo tee /proc/sys/vm/drop_caches to free up cache memory. This clears page cache, dentries, and inodes without harming processes.

Question: How can I view the system's boot log? Answer: Use dmesg | less to view the boot log or journalctl -b to view the logs from the current boot session.

Question: How can I enable automatic updates for installed packages? Answer: On Debian-based systems, install and configure unattended-upgrades. On Red Hat-based systems, use dnf-automatic and enable the systemd service dnf-automatic-install.timer.

Question: How do I check for failed system services? Answer: Use systemctl --failed to list all systemd services that have failed to start.

Question: How do I limit bandwidth for a specific process? Answer: Use tc (traffic control) to set bandwidth limitations. For example, tc qdisc add dev eth0 root tbf rate 1mbit burst 32kbit latency 400ms limits traffic to 1 Mbit/s on the eth0 interface.

Question: How can I add a static route? Answer: Use sudo ip route add <destination-network> via <gateway-ip> dev <interface> to add a static route. Replace placeholders with the correct values for your network.

Question: How do I rename a network interface? Answer: Use sudo ip link set <old-interface-name> name <new-interface-name> to rename a network interface temporarily. For permanent changes, modify configuration files in /etc/systemd/network/ on systems using systemd.

Question: How do I monitor disk I/O in real-time? Answer: Use iostat (part of the sysstat package) or iotop to monitor disk I/O usage in real-time. Both tools may require installation.

Question: How can I find the path to my home directory? Answer: Your home directory path is /home/<username>. To quickly navigate there, use the cd ~ command or just cd with no arguments.

Question: How do I change my shell prompt? Answer: To change your shell prompt temporarily, modify the PS1 variable, e.g., export PS1='NewPrompt$ '. For a permanent change, add this line to your .bashrc file and reload it using source ~/.bashrc.

Question: How do I find the path to an executable file? Answer: Use which <command> to find the path of an executable file. For instance, which python3 shows the path to the Python 3 executable.

Question: How do I add a directory to my PATH? Answer: Add export PATH=$PATH:/path/to/directory to your .bashrc file. Then reload it with source ~/.bashrc for the change to take effect.

Question: How can I check the permissions of a file? Answer: Use ls -l <filename> to see the file permissions. The output shows permissions for the owner, group, and others in the format rwx.

Question: How do I change the default editor in Linux? Answer: Use the command sudo update-alternatives --config editor and select the editor you prefer. You can also set it in your .bashrc by adding export EDITOR=<editor-name>.

Question: How do I view hidden files? Answer: Use ls -a in the terminal to display all files, including hidden ones (which start with a dot .). In graphical file managers, look for an option like "Show Hidden Files."

Question: How do I check the syntax of a configuration file? Answer: Many applications offer commands to check syntax. For example, nginx -t checks the NGINX config syntax, and apachectl configtest checks the Apache config. For general files, use cat <filename> to ensure formatting is as expected.

Question: How do I fix “Permission denied” errors when accessing a file? Answer: Use sudo before commands that require elevated permissions. For example, sudo cat /etc/shadow. However, be cautious when using sudo, as it gives root access.

Question: How can I update my system? Answer: On Debian-based systems, use sudo apt update && sudo apt upgrade. For Red Hat-based systems, use sudo dnf update.

Question: How do I locate the configuration file for a program? Answer: Most Linux applications store configuration files in /etc/ or within your home directory as hidden files (e.g., .bashrc in ~/ or nginx.conf in /etc/nginx/).

Question: How do I restart a service? Answer: Use sudo systemctl restart <service-name> (e.g., sudo systemctl restart nginx). To start or stop a service, replace restart with start or stop.

Question: How do I see what’s taking up space on my filesystem? Answer: Use du -h --max-depth=1 / to analyze disk usage by directory. This command can help identify large directories that might be taking up space.

Question: Where are system logs stored? Answer: System logs are typically stored in /var/log/. For example, /var/log/syslog or /var/log/messages contains general system logs, while /var/log/auth.log records authentication events.

Question: How do I check if a command is available on my system? Answer: Use command -v <command-name> or which <command-name> to check if a command is installed. If not, you’ll see no output or a “not found” message.

Question: How can I edit configuration files? Answer: Use a text editor like nano, vim, or gedit for editing configuration files. For instance, sudo nano /etc/nginx/nginx.conf to edit the NGINX configuration file.

Question: What is the /etc/ directory for? Answer: The /etc/ directory contains configuration files for most applications and system services. Editing files here allows you to configure software system-wide.

Question: How do I get a description of a command? Answer: Use the man command to read the manual page, e.g., man ls. Alternatively, you can use <command> --help to see a summary of options.

Question: How do I find files by name? Answer: Use find /path/to/search -name <filename> to locate files by name. Replace <filename> with the actual file name you’re looking for.

Question: How do I unzip a .tar.gz file? Answer: Use tar -xzf file.tar.gz to extract a .tar.gz file in the current directory. You can add -C /destination/path to specify a different extraction path.

Question: How can I configure network settings? Answer: On most Linux systems, network settings can be edited in files under /etc/network/ or using the nmcli command if NetworkManager is installed.

Question: How do I fix a broken package installation? Answer: On Debian-based systems, use sudo apt --fix-broken install. For Red Hat-based systems, sudo dnf clean all and sudo dnf update might resolve dependency issues.


Question: How do I check the system uptime?
Answer: Use uptime to see how long the system has been running and the current load average.

Question: How do I list all running processes?
Answer: The command ps aux lists all running processes with details like user, CPU, and memory usage.

Question: How can I view disk usage for a specific directory?
Answer: Use du -sh /path/to/directory to view the total disk usage of the specified directory in a human-readable format.

Question: How do I kill a process by its PID?
Answer: Use kill <PID> to terminate a process by its process ID. For a more forceful termination, use kill -9 <PID>.

Question: How can I check the current users logged into the system?
Answer: Use the command who to list all currently logged-in users.

Question: How do I check the version of the Linux kernel?
Answer: Run uname -r to display the current kernel version.

Question: How can I view the last logins of users?
Answer: Use last to view a list of the last logged-in users and their login times.

Question: How do I check the network configuration of my device?
Answer: Use ifconfig or ip a to display network interface configurations.

Question: How do I check the status of a specific service?
Answer: Use systemctl status <service_name> to check the status of a service managed by systemd.

Question: How do I start a service?
Answer: Use systemctl start <service_name> to start a specific service.

Question: How do I stop a service?
Answer: Use systemctl stop <service_name> to stop a running service.

Question: How do I restart a service?
Answer: Use systemctl restart <service_name> to restart a service.

Question: How do I enable a service to start at boot?
Answer: Use systemctl enable <service_name> to configure a service to start on boot.

Question: How can I disable a service from starting at boot?
Answer: Use systemctl disable <service_name> to prevent a service from starting automatically at boot.

Question: How do I view system logs?
Answer: Use journalctl to view logs collected by the systemd journal.

Question: How can I find files by name?
Answer: Use find /path/to/search -name "filename" to locate files by name.

Question: How do I search for a specific text within files?
Answer: Use grep "text" /path/to/files/* to search for a specific text string within files.

Question: How can I check the available memory?
Answer: Use free -h to see memory usage, with the available column showing how much RAM is still available.

Question: How do I check the current CPU usage?
Answer: Run top or htop for real-time CPU usage monitoring.

Question: How can I check the load average on the system?
Answer: Use uptime or cat /proc/loadavg to view the system's load average over the last 1, 5, and 15 minutes.

Question: How do I check the number of open files?
Answer: Use lsof | wc -l to count the total number of open files.

Question: How do I display disk partition information?
Answer: Use lsblk to list all available block devices and their partition information.

Question: How do I check the current date and time?
Answer: Use the date command to display the current date and time.

Question: How can I view the history of commands executed in the shell?
Answer: Use the history command to see a list of previously executed commands.

Question: How do I change the hostname of my device?
Answer: Use hostnamectl set-hostname new-hostname to change the device's hostname.

Question: How do I view the current environment variables?
Answer: Use printenv to list all current environment variables.

Question: How can I set a new environment variable?
Answer: Use export VAR_NAME=value to set a new environment variable for the current session.

Question: How do I check if a port is open?
Answer: Use netstat -tuln | grep <port_number> to check if a specific port is listening.

Question: How do I monitor network connections?
Answer: Use netstat -tuln to display active network connections and their status.

Question: How can I test network connectivity?
Answer: Use ping <hostname> to test connectivity to a specific host.

Question: How do I download a file from the internet?
Answer: Use wget <URL> to download files from the web using the wget utility.

Question: How can I compress files into a zip archive?
Answer: Use zip archive.zip file1 file2 to compress files into a zip archive.

Question: How do I extract files from a zip archive?
Answer: Use unzip archive.zip to extract files from a zip archive.

Question: How do I copy files?
Answer: Use cp source_file destination_file to copy files from one location to another.

Question: How can I move or rename files?
Answer: Use mv old_file new_file to move or rename files.

Question: How do I delete files?
Answer: Use rm file_name to delete a specific file.

Question: How do I delete a directory and its contents?
Answer: Use rm -r directory_name to recursively delete a directory and all its contents.

Question: How do I create a new directory?
Answer: Use mkdir new_directory to create a new directory.

Question: How do I change permissions on a file?
Answer: Use chmod 755 file_name to change file permissions (read, write, execute).

Question: How do I change the owner of a file?
Answer: Use chown username:groupname file_name to change the file's owner.

Question: How can I check if a package is installed?
Answer: Use dpkg -l | grep package_name for Debian-based systems or rpm -q package_name for RPM-based systems.

Question: How do I install a package using apt?
Answer: Use sudo apt install package_name to install a package on Debian-based systems.

Question: How can I update all installed packages?
Answer: Use sudo apt update && sudo apt upgrade to update the package list and upgrade all packages.

Question: How do I remove an installed package?
Answer: Use sudo apt remove package_name to uninstall a package from your system.

Question: How can I find out which services are running?
Answer: Use systemctl list-units --type=service to see a list of all active services.

Question: How do I find the path of a command?
Answer: Use which command_name to find the path to the executable of a command.

Question: How do I display the current working directory?
Answer: Use pwd to print the current working directory.

Question: How do I change the current directory?
Answer: Use cd /path/to/directory to change the current directory.

Question: How do I get help for a specific command?
Answer: Use man command_name to view the manual page for a specific command.

Question: How do I check for a specific process running?
Answer: Use pgrep process_name to search for a process by its name.

Question: How can I view the contents of a text file?
Answer: Use cat file_name to display the contents of a text file.

Question: How do I display the first few lines of a file?
Answer: Use head file_name to display the first 10 lines of a file.

Question: How do I display the last few lines of a file?
Answer: Use tail file_name to display the last 10 lines of a file.

Question: How can I sort the contents of a file?
Answer: Use sort file_name to sort the contents of a file alphabetically.

Question: How do I count the number of lines in a file?
Answer: Use wc -l file_name to count the number of lines in a file.

Question: How can I find the size of a file?
Answer: Use du -h file_name to display the size of a specific file.

Question: How do I view active user sessions?
Answer: Use who to display information about logged-in users.

Question: How do I check the file system type?
Answer: Use df -T to display file system types for each mounted partition.

Question: How do I change the default runlevel?
Answer: Modify the /etc/inittab file or use systemctl set-default target to change the default runlevel.

Question: How do I check for kernel messages?
Answer: Use dmesg to display kernel-related messages.

Question: How do I clear the terminal screen?
Answer: Use clear or press Ctrl + L to clear the terminal screen.

Question: How do I display information about the CPU?
Answer: Use lscpu to display detailed CPU architecture information.

Question: How do I check the system architecture?
Answer: Use uname -m to check the architecture of your system.

Question: How do I list the contents of a directory?
Answer: Use ls -l to list files in a directory with detailed information.

Question: How can I check the current time zone?
Answer: Use timedatectl to display the current time zone settings.

Question: How do I set the system time?
Answer: Use sudo timedatectl set-time "YYYY-MM-DD HH:MM:SS" to set the system time.

Question: How do I list all available time zones?
Answer: Use timedatectl list-timezones to display a list of all available time zones.

Question: How do I set a static IP address?
Answer: Edit the network configuration file (e.g., /etc/network/interfaces or use nmcli) to set a static IP address.

Question: How do I check for hardware information?
Answer: Use lshw to display detailed information about the hardware components of your system.

Question: How do I find the MAC address of my network interface?
Answer: Use ip link or ifconfig to find the MAC address of the active network interface.

Question: How do I create a symbolic link?
Answer: Use ln -s target_file link_name to create a symbolic link to a file.

Question: How do I view active listening ports?
Answer: Use netstat -tuln to display all active listening ports on your machine.

Question: How do I display the disk usage of each directory?
Answer: Use du -h --max-depth=1 to show the disk usage of directories within the current directory.

Question: How do I find the process ID of a running application?
Answer: Use pidof application_name to get the process ID of a running application.

Question: How can I check for available updates in Ubuntu?
Answer: Use sudo apt update to refresh the list of available packages and updates.

Question: How do I display the current disk I/O statistics?
Answer: Use iostat to view disk I/O statistics for your system.

Question: How do I disable a specific service?
Answer: Use systemctl stop <service_name> followed by systemctl disable <service_name> to stop and disable a service.

Question: How do I view the current session information?
Answer: Use whoami to display the currently logged-in user's username.

Question: How do I configure a firewall rule?
Answer: Use ufw allow <port_number> to allow traffic through a specific port with UFW.

Question: How do I enable the firewall?
Answer: Use sudo ufw enable to activate the firewall.

Question: How do I disable the firewall?
Answer: Use sudo ufw disable to deactivate the firewall.

Question: How do I view the current running kernel parameters?
Answer: Use sysctl -a to display all current kernel parameters.

Question: How do I add a new user?
Answer: Use sudo adduser username to create a new user account.

Question: How do I delete a user?
Answer: Use sudo deluser username to remove a user account.

Question: How can I check the status of network interfaces?
Answer: Use ip link show to display the status of network interfaces.

Question: How do I check disk health and status?
Answer: Use smartctl -a /dev/sdX to view the SMART status of a hard drive.

Question: How do I create a new group?
Answer: Use sudo groupadd groupname to create a new group.

Question: How do I add a user to a group?
Answer: Use sudo usermod -aG groupname username to add a user to a specific group.

Question: How do I view disk partition information?
Answer: Use fdisk -l to list disk partitions and their sizes.

Question: How do I check the system's hostname?
Answer: Use hostname to display the current hostname of the system.

Question: How do I change the default shell for a user?
Answer: Use chsh -s /path/to/shell username to change the user's default shell.

Question: How do I check for broken package dependencies?
Answer: Use sudo apt --fix-broken install to fix broken dependencies on a Debian-based system.

Question: How do I list all installed packages?
Answer: Use dpkg -l to list all installed packages on a Debian-based system.

Question: How do I view CPU temperature?
Answer: Use sensors (after installing lm-sensors) to display CPU temperature readings.

Question: How do I configure network settings temporarily?
Answer: Use ip addr add <IP_address>/<CIDR> dev <interface> to set a temporary IP address.

Question: How do I get information about disk usage in a human-readable format?
Answer: Use df -h to display disk space usage in a human-readable format.

Question: How do I check the available swap memory?
Answer: Use free -h to check the swap memory usage, along with RAM.

Question: How do I display current routing table information?
Answer: Use route -n or ip route to display the current routing table.

Question: How do I view system performance statistics?
Answer: Use sar to display system performance statistics.

Question: How do I configure a static DNS server?
Answer: Edit the /etc/resolv.conf file and add nameserver <DNS_IP> to set a static DNS server.

Question: How do I check the status of all services?
Answer: Use systemctl list-units --type=service --all to see the status of all services, including inactive ones.

Question: How do I change the time zone of the system?
Answer: Use sudo timedatectl set-timezone Region/City to change the system's time zone.

Question: How do I list all users on the system?
Answer: Use cat /etc/passwd to view a list of all users on the system.

Question: How do I find out what packages are using a lot of disk space?
Answer: Use dpkg-query -W --showformat='${Package}\t${Installed-Size}\n' | sort -k2 -n to list packages by installed size.

Question: How do I check the SSH service status?
Answer: Use systemctl status ssh to check the status of the SSH service.

Question: How do I back up a directory?
Answer: Use tar -czvf backup.tar.gz /path/to/directory to create a compressed backup of a directory.

Question: How do I restore a backup from a tar file?
Answer: Use tar -xzvf backup.tar.gz to extract a tarball and restore the contents.

Question: How can I list all environment variables?
Answer: Use printenv or env to display all current environment variables.

Question: How do I find a specific file type in a directory?
Answer: Use find /path/to/directory -type f -name "*.txt" to find all text files in a directory.

Question: How do I check the system's hostname resolution?
Answer: Use nslookup hostname or dig hostname to check DNS resolution for a hostname.

Question: How do I enable IP forwarding?
Answer: Use echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward to enable IP forwarding temporarily, or edit /etc/sysctl.conf for a permanent change.

Question: How do I check for memory leaks in a process?
Answer: Use valgrind --leak-check=full ./your_program to analyze memory leaks in a specific program.

Question: How do I check the status of mounted filesystems?
Answer: Use mount | column -t to see all mounted filesystems and their options.

Question: How do I check the load average over time?
Answer: Use cat /proc/loadavg to view the load average over the last 1, 5, and 15 minutes.

Question: How do I display disk space usage for all mounted filesystems?
Answer: Use df -h to display human-readable disk space usage for all mounted filesystems.

Question: How do I see which users have a specific process running?
Answer: Use ps -ef | grep process_name to see which users are running a specific process.

Question: How do I create a new file?
Answer: Use touch filename to create a new, empty file.

Question: How do I view the contents of a compressed file without extracting it?
Answer: Use zcat file.gz to view the contents of a gzipped file.

Question: How do I check for listening ports and their associated processes?
Answer: Use lsof -i -P to list all listening ports along with the associated processes.

Question: How do I check the system's swap usage?
Answer: Use swapon --show to display information about swap space in use.

Question: How do I find out which services are using the most CPU?
Answer: Use top and sort by the CPU column or use ps aux --sort=-%cpu to list services by CPU usage.

Question: How do I add a repository to the package manager?
Answer: Use sudo add-apt-repository ppa:repository_name to add a PPA to the package manager on Ubuntu.

Question: How do I display network statistics?
Answer: Use netstat -s to view network statistics for all protocols.

Question: How do I change the default editor?
Answer: Use update-alternatives --config editor to set the default text editor.

Question: How do I check which processes are using the most memory?
Answer: Use ps aux --sort=-%mem | head to display the top memory-consuming processes.

Question: How do I display information about the GPU?
Answer: Use lspci | grep -i vga to list details about the GPU.

Question: How do I check file permissions?
Answer: Use ls -l filename to view the permissions associated with a file.

Question: How do I find the disk usage of the home directory?
Answer: Use du -sh ~ to display the disk usage of the home directory in a human-readable format.

Question: How do I remove unused packages?
Answer: Use sudo apt autoremove to remove packages that are no longer needed.

Question: How do I check for running cron jobs?
Answer: Use crontab -l to list the current user's scheduled cron jobs.

Question: How do I check which packages have been installed recently?
Answer: Use grep " install " /var/log/dpkg.log to find recently installed packages.

Question: How do I run a command as another user?
Answer: Use su - username -c "command" to run a command as another user.

Question: How do I check the battery status?
Answer: Use upower -i /org/freedesktop/UPower/devices/battery_BAT0 to view battery status on laptops.

Question: How do I see a list of all available commands in the shell?
Answer: Use compgen -c to display a list of all available shell commands.

Question: How do I check the status of SELinux?
Answer: Use sestatus to check if SELinux is enabled or disabled.

Question: How do I display the routing table?
Answer: Use route -n to display the current routing table.

Question: How do I find the process using a specific file?
Answer: Use lsof /path/to/file to find the process that is using a specific file.

Question: How do I display system boot time?
Answer: Use who -b to view the last time the system was booted.

Question: How do I configure network interfaces?
Answer: Edit the /etc/network/interfaces file or use nmcli to configure network interfaces.

Question: How do I check if a particular port is open on a remote server?
Answer: Use telnet <hostname> <port> or nc -zv <hostname> <port> to check connectivity to a specific port.

Question: How do I perform a network speed test?
Answer: Use speedtest-cli (install it first) to measure your internet connection speed.

Question: How do I get detailed information about a specific package?
Answer: Use apt show package_name to view detailed information about an installed package.

Question: How do I schedule a command to run at a specific time?
Answer: Use at <time> to schedule a command to run at a specified time.

Question: How do I view and change the priority of a process?
Answer: Use nice -n priority command to start a command with a specific priority, or renice to change the priority of a running process.

Question: How do I list all active network connections?
Answer: Use ss -tuln to display all active TCP and UDP connections.

Question: How do I mount a USB drive?
Answer: Use mount /dev/sdX1 /mnt/usb to mount a USB drive to the specified mount point.

Question: How do I unmount a filesystem?
Answer: Use umount /mnt/usb to unmount a filesystem.

Question: How do I view the system's resource usage over time?
Answer: Use sar -u 1 to monitor CPU usage every second.

Question: How do I get the system's IP address?
Answer: Use hostname -I to display the system's current IP address.

Question: How do I flush the DNS cache?
Answer: Use sudo systemd-resolve --flush-caches to flush the DNS cache on systems using systemd-resolved.
